\documentclass[a4paper, 10pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.2in]{geometry}

\usepackage{colortbl, color, soul}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}


\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho cian
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlly}[1]{\colorbox[HTML]{fff8dc}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho amarillo
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}


\def\code#1{\texttt{#1}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{SISTEMAS OPERATIVOS}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema I}\\
    UNIX File System
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SO - T1}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Visión lógica del sistema de ficheros}

    \setlength{\columnsep}{20pt}
    \begin{multicols}{2} 
        \begin{itemize}
            \item \slash : \textit{root} o raíz del sistema de archivos.
            \item \textbf{\slash bin}: Contiene comandos accesibles a todos los usuarios.
            \item \textbf{\slash sbin}: Contiene binarios a los que sólo el admin del sistema tiene acceso
            \item \textbf{\slash dev}: Es la ubicación de los ficheros especiales y dispositivos.
            \item \textbf{\slash etc}: Contiene los archivos de configuración relacionados con el sistema.
            \begin{itemize}
                \item /etc/passwd: Es el antiguo archivo de contraseñas
            \end{itemize}
            \item \textbf{\slash lib}: contiene módulos del kernel e imágenes de bibliotecas necesarias.
            \item \textbf{\slash root}: Directorio del sys admin
        \end{itemize}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \includegraphics[width=240px]{filesystem.png}
        \end{center}
    \end{multicols} 

    \begin{itemize}
        \item \textbf{\slash boot}: Contiene lo requerido para el arranque del sistema.
        \item \textbf{\slash mnt}: Contiene los puntos de montaje del sistema de archivos.
        \item \textbf{\slash home}: Contiene las cuentas de los usuarios.
        \item \textbf{\slash opt}: Este directorio está reservado para todos los paquetes de software y complementos que no forman parte de la instalación por defecto.
        \item \textbf{\slash tmp}: Contiene archivos temporales del sistema.
        \item \textbf{\slash usr}: Es uno de los directorios más importantes del sistema, ya que contiene todos los binarios del usuario, su documentación, bibliotecas, archivos de cabecera, etc.
        \begin{itemize}
            \item /usr/bin: Contiene la gran mayoría de los binarios del sistema.
            \item /usr/lib: Contiene librerías de programas.
            \item /usr/include: Contiene los \textit{header files}, no librerías!
        \end{itemize}
        \item \textbf{\slash var}: Contiene datos variables como archivos del login, directorios de correo...
        \item \textbf{\slash proc}: Es un sistema de archivos virtual. No contiene archivos "reales" sino información información sobre procesos. 
        \item \textbf{\slash media}: Punto de montaje por defecto para dispositivos extraíbles (USB...)
    \end{itemize}

    \subsection{Librerías estáticas y dinámicas de /usr/lib}
    En este directorio podemos encontrar dos tipos de librerías: \footnote{\url{https://tldp.org/LDP/Linux-Filesystem-Hierarchy/html/index.html}}
    \begin{itemize}
        \item \hlfancy{yellow}{Librerías estáticas} (*.a): \hlfancy{yellow}{Son autosuficientes}, ya que incluyen todo el código (el linker inserta el código de la librería requerida en el ejecutable). Estos ocupan más espacio en memoria ya que contiene todos los módulos linkeados.
        \item \hlfancy{yellow}{Librerías dinámicas} (*.so): El código de la función requerida no se incorpora en el ejecutable, \hlfancy{yellow}{el código necesario se llama en tiempo de ejecución}. Los archivos linkeados dinámicamente ocupan menos espacio en memoria y los binarios no necesitan ser compilados de nuevo con nuevas versiones de las librerías. \footnote{Comando relacionado: \code{gcc example.c -l}\textbf{m}, especifica la librería requerida por el linker. La librería estática sería /usr/lib/lib\textbf{m}.a y la dinámica /usr/lib/lib\textbf{m}.so}
    \end{itemize}


    \subsection{Estructura de una partición del disco}

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{|cccc|}
            \hline
            \multicolumn{4}{|c|}{System V}                                                                             \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Boot} & \multicolumn{1}{c|}{Superblock} & \multicolumn{1}{c|}{Inode List} & Dara area \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Boot}: Área de arranque que contiene el código requerido para arrancar el SO (solo una de todas las particiones está marcada como partición de arranque).
        \item \textbf{Superblock}: Contiene atributos y metadatos sobre el sistema de ficheros
        \begin{itemize}
            \item Cuando se monta el sistema de ficheros el núcleo almacena este bloque en memoria hasta que este es desmontado
            \item Para no tener dos listas, se mantiene una lista conjunta de bloques e inodos libres, así como el número de montajes, el estado del FS...
        \end{itemize}
        \item \textbf{Inode List} Es un array lineal de inodos, hay un inodo por cada fichero y pueden ser identificados por su número de inodo. La lista tiene un tamaño fijo, lo que se define por el número de ficheros que la partición puede contener.
        \begin{itemize}
            \item De la lista se leen bloques que contienen varios inodos, por lo que para acceder a varios inodos del mismo bloque solo se hace una lectura del disco.
            \item Un inodo contiene: los permisos, el tipo de fichero y el número de links de este
        \end{itemize}
        \item \textbf{Bloques de datos}: Aquí se almacenan los datos asociados a los ficheros.
    \end{itemize}

    Los bloques de datos no son contiguos en el disco, y esto supone un problema a la hora de manejar los ficheros. Para mantener este esquema se debe tener localizado en el disco cada bloque de fichero en una \textbf{lista de direcciones de bloques físicos} que se almacena en el propio inodo y utiliza bloques extra para ficheros grandes.

    \section{Representación interna de archivos}
    Un \textbf{inodo} es una estructura de datos propia de los sistemas de archivos que contiene las características de un archivo. El SO asocia un inodo a cada archivo, almacenándolos en una \textbf{Inode List}. El inodo se modifica al ser modificado el fichero asociado en alguno de sus campos (propietario, tipo, permisos, datos, links, dirección...) y \hlfancy{yellow}{mantiene una copia en memoria hasta el último cierre del fichero}.\\

    Cuando un fichero es abierto, el núcleo copia el inodo en memoria principal a una \textbf{Inode Table}, con una estructura como el BufferCaché para facilitar su acceso.\\

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|ccccc|}
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{Inodo en disco}                                                                                                    \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Owner} & \multicolumn{1}{c|}{Group} & \multicolumn{1}{c|}{File type} & \multicolumn{1}{c|}{Acc. Permissions} & ... \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    Debemos diferenciar entre:
    \begin{itemize}
        \item Inodos en el disco (en \textit{Inode List})
        \item Inodos en memoria (en \textit{Inode table}, con una estructura similar a un Buffer Caché)
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos y permisos de ficheros}
    En una máscara de modo de un fichero:

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{5pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
        \begin{tabular}{cccccccccccccccc}
            15                      &                        &                        &                        &                        &                        &                        & 8                      & 7                      & 6                      &                        &                        &                        &                        &                        & 0                      \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{t} & \multicolumn{1}{c|}{t} & \multicolumn{1}{c|}{t} & \multicolumn{1}{c|}{t} & \multicolumn{1}{c|}{U} & \multicolumn{1}{c|}{G} & \multicolumn{1}{c|}{S} & \multicolumn{1}{c|}{r} & \multicolumn{1}{c|}{w} & \multicolumn{1}{c|}{x} & \multicolumn{1}{c|}{r} & \multicolumn{1}{c|}{w} & \multicolumn{1}{c|}{x} & \multicolumn{1}{c|}{r} & \multicolumn{1}{c|}{w} & \multicolumn{1}{c|}{x} \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    En los cuatro primeros bits de la máscara del fichero se define el tipo de este:
    \begin{itemize}
        \item 1000 (Ordinario: -)
        \item 0100 (Directorio: d) asociación nombre inodo
        \item 0010 (Modo char: c) tipo carácter \slash dev
        \item 0110 (Modo bloque: b) tipo bloque \slash dev
        \item 0001 (Pipe : p) intercambio de info entre procesos
        \item 1010 (Enlace simbólico: l) fichero que apunta a otro
        \item 1100 (Socket: s)
    \end{itemize} 

    A partir de aquí podemos encontrar los \hlfancy{yellow}{campos de \textbf{modo}}:
    \begin{itemize}
        \item bit U: Cambia el UID al ejecutar (credenciales)
        \item bit G: Cambia el GID al ejecutar (bit de loop)
        \item Sticky Bit (S): Indica que un fichero es temporal (con todos los permisos)
    \end{itemize}

    Por último, a partir del bit 8 y de tres en tres podemos encontrar los permisos, primero del propietario, de grupo y otros (un usuario que no pertenezca a un grupo, por ejemplo)\footnote{Comandos relacionados: \code{chmod} (cambiar permisos) y \code{chown} (cambiar propietario)}.

    \subsubsection{Cambiar permisos con chmod (octal)}
    Cada número del comando representa un permiso, en orden: propietario, grupos, otros.

    Así el comando \code{chmod 754 file\_name} da los siguientes permisos:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|ccc||ccc||ccc|}
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{r} & \multicolumn{1}{c|}{w} & x & \multicolumn{1}{c|}{r} & \multicolumn{1}{c|}{w} & x & \multicolumn{1}{c|}{r} & \multicolumn{1}{c|}{w} & x \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{2} & 1 & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{-} & 1 & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{-} & - \\ \hline
            \multicolumn{3}{|c||}{7}                              & \multicolumn{3}{c||}{5}                              & \multicolumn{3}{c|}{4}                              \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Fechas de los archivos}
    Los archivos constan de tres fechas, contenidas dentro del struct \code{stat}: \code{st\_atime}, fecha de acceso: muestra la última lectura. \code{st\_mtime}, fecha de modificación. \code{st\_ctime}, fecha de la última modificación del inodo
    \subsection{Links}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Hard links}: Dos ficheros son relacionados con el mismo inodo. Cada \textit{hard link} es una copia exacta del fichero asociado y aún que se cambie el nombre de uno de los archivos siguen estando enlazados. Los datos se consideran borrados cuando se han borrado todos los hard links relacionados con ellos. \footnote{Comandos relacionados: \code{ln source\_file linked\_file}}
        \item \textbf{Soft / Symbolic links}: Apunta a otro archivo \hlfancy{yellow}{dentro del sistema e incluso entre diferentes sistemas de ficheros}. Una modificación en el fichero se verá reflejada en el original, y si se borra el enlace no se borrará el original. El tamaño de un enlace simbólico es igual al número de caracteres que componen el nombre del fichero enlazado. \footnote{Comandos relacionados: \code{ln -s source\_file linked\_file}} 
    \end{itemize}

    \section{Estructura de bloques de fichero en el disco}
    Primero debemos comprender el significado de fragmentación externa e interna:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Fragmentación interna: Espacio inutilizable en el bloque por ser más grande que el archivo
        \item Fragmentación externa: Espacio entre bloques que queda sin utilizar
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=180px]{fragmentation.png}
    \end{center}

    \subsection{\textit{Contiguous Allocation} o Asignación contigua}

    Cada archivo ocupa un conjunto de bloques contiguos (mejor rendimiento que otros casos)

    Fácil implementación, pues solo es necesario el bloque inicial y la cantidad de bloques para llevar el registro de un archivo. Problemas:

    \begin{itemize}
        \item Fragmentación externa e interna (aún que quede espacio en disco, habrá archivos que no puedan guardarse por que los bloques libres entre otros archivos son más pequeños que el tamaño de este, lo que requiere llevar una lista de los huecos)
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=130px]{contiguousAllocation.png}
    \end{center}

    \subsection{\textit{Linked Allocation}}

    Cada archivo tiene una \textit{linked list} de bloques, cada bloque contiene un puntero al siguiente. Esto permite:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item No hay fragmentación externa, pero necesita compactación.
        \item  No ofrece acceso directo a un bloque concreto, se tienen que recorrer los anteriores para llegar a el.
    \end{itemize}

        \code{int fd = open (file, RD\_ONLY);} \footnote{SysCalls relacionadas: \code{open()} abre el archivo descrito con el modo indicado. \textbf{Open devuelve un \textit{file descriptor} (fd)}, un int que es el índice de la entrada en la tabla de archivos abiertos del proceso.}\\
        \code{lseek(fd, 9, 0);} \footnote{SysCalls relacionadas: \code{lseek()} pone el puntero del archivo en la posición indicada}\\
        \code{read(fd,buffer,5)} \footnote{SysCalls relacionadass: \code{read()}lee la cantidad de Bytes del archivo indicado por fd que va leyendo del buffer}
   

    \begin{center}
        \includegraphics[width=130px]{linkedAlloc.png}
    \end{center}

    \subsection{\textit{File Allocation Table} o FAT}

    Usa una tabla de índices en memoria para wn la que cada entrada contiene el número del siguiente bloque del archivo y es fácil asignar nuevos bloques. Al mantenerse en memoria, es cacheable, lo que permite acceso directo (leer el bloque requerido sin pasar por los anteriores).

    \begin{center}
        \includegraphics[width=150px]{FAT.png}
    \end{center}
    \subsection{\textit{Indexed Allocation} o Asignación indexada}

    Cada archivo tiene su propio índice de bloques con punteros a sus bloques de datos en orden correspondiente. Esto permite:

    \begin{itemize}
        \item No hay fragmentación externa, no quedan espacios vacíos, pero el espacio queda limitado por los índices que quepan en el bloque
        \item Acceso directo, se puede leer el bloque requerido sin tener que pasar por los anteriores
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=125px]{indexedAlloc.png}
    \end{center}

    Existe una pérdida de rendimiento ya que cada archivo necesita un inodo independientemente de cuántos datos contenga el bloque.\\

    Una solución para la limitación del tamaño del archivo es usar un nivel de direccionamiento, en el que la última dirección contiene más direcciones a bloques (indirección). Esta idea puede extenderse a doble o triple indirección. \footnote{$\ $\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Inode_pointer_structure}}\\
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
            \hline
                                  & Cont. Alloc & Linked Alloc & FAT & Index Allox \\ \hline
            Fragmentación interna & SI          & SI           & SI  & SI          \\ \hline
            Fragmentación externa & SI          & NO           & NO  & NO          \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace{20px}

    \subsubsection{Ejercicio examen}

    Calcula cuantos bloques de datos y de índices son necesarios en el área de datos para representar un fichero con tamaño $1Gb + 6Mb + 10KB$, teniendo en cuenta que un bloque tiene $4Kb$ y utiliza direcciones de $8B$ :

    \begin{center}
        \includegraphics[width=280px]{indirection.png}
    \end{center}

    1: Calculamos el número de bloques que ocupa el archivo (en Kb): \footnote{$\quad GB \xrightarrow{*2^{10}} MB \xrightarrow{{*2^{10}}} KB  \xrightarrow{{*2^{10}} } B$}
    \[\text{tam file} / \text{tam block}\ (KB) = (2^{20} + 6*2^{10} + 10) /4 = 263682.5\ (\text{fragmentación}) = 263683\ bloques\]

    2: Calcular cuántos índices hay en una indirección (en B):
    \[\text{tam block} / \text{tam dir}\ (B) = (4*2^{10}) / 8 = 512\ indices \] 

    3: Calcular cuantos bloques de índices necesita

    \[
    \begin{array}{l}
        D = 263683 - \hllr{10} = 263673 \\
        1I = 263673 - \hllr{512} \textcolor{red}{\scriptstyle /512 = 1 + 0\ indx} = 263161 \\
        2I = 263161 - \hllr{(512*512)} \textcolor{red}{\scriptstyle /512 = 512 + 1\ indx} = 1017 \\
        3I = 1017 \textcolor{red}{\scriptstyle /512 = 2 + 2\ indx} \\
    \end{array}
    \]

    \[\text{En total ocupa: } 1 + 512 + 1 + 2 + 2 = 518\ bloques\]

    4. Fragmentación interna (B) = tamaño del bloque - lo que sobra tamaño fichero

    \[
        \begin{array}{l}
            \text{Tamaño bloque} = 4KB *2^{10}= 4096B\\
            \text{Lo que sobra} = 40KB*2^{10} = 10240B\quad \rightarrow\quad 10240 - 4096 - 4096 = 2048B\\

            \text{Fragmentación interna} = \hllr{4096 -2048 = 2048B}
        \end{array}
        \]

    \section{Directorios}

    Sabemos que un \textbf{descriptor de fichero (fd)} es un int que identifica un archivo abierto por el kernel. Mientras el archivo esté abierto, el fd puede utilizarse para realizar operaciones como leer y escribir.\\

    Ahora bien, un \textbf{inodo} es un puntero a una estructura con datos del archivo, que se utiliza para enlazar archivos en directorios, e incluso varias partes de un archivo. Es decir, un inodo representa una manifestación física de la implementación del sistema de ficheros.\\

    Por ejemplo para encontrar el archivo file que se encuentra en \code{/usr/ast/file}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=280px]{sysVdirs.png}
    \end{center}

    \subsection{Ejercicio Examen}

    Cuál es el número de accesos al disco que se han hecho en el ejemplo anterior?

    - Se han leído \textbf{3 bloques en el área de datos}, se da el caso óptimo ya que la entrada siempre está en el primer bloque del directorio

    - Se han leído \textbf{4 inodos}, pero en el disco solo se ha leído \textbf{un bloque} que contiene estos 4 inodos, por lo que solo hace un acceso al disco.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=250px]{exampleDisk.png}
    \end{center}
    Por lo que en total se hacen 4 accesos a disco.


    \subsection{Buffer Caché}
    El buffer caché guarda los bloque más recientemente accedidos (\hlfancy{yellow}{lecturas y escrituras}). El buffer regula la transmisión de datos entre dispositivos secundarios y el núcleo, \hlfancy{yellow}{reduciendo el número de accesos al disco} (existe un mecanismo similar con la meoria virtual con un Page Caché). Cuando el buffer está lleno se usa el argoritmo LRU (se elimina el más antiguo)

    \section{Llamadas al sistema}

    La mayoría de los sistemas operativos tienen dos modos:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \hlfancy{yellow}{Modo usuario: no se pueden ejecutar todas las instrucciones}
        \item Modo kernel: puede ejecutar todas las instrucciones
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Una instrucción que necesita ejecutar syscalls debe estar en modo kernel} (0) para ejecutarse, debe cambiar de modo a través de una interrupción software \footnote{SysCalls relacionadas: \code{trap} genera una interrupción software que permite cambiar de modo user a modo kernel para efectuar las llamadas al sistema y devuelve el proceso a modo user}, una vez que está en este modo, la llamada accede al hardware y cuando se termina devuelve al sistema a modo usuario (1).\\

    También existen interrupciones hardware, que son generadas por dispositivos externos.

    \begin{itemize}
        \item Por ejemplo la función \code{printf("strinfo")} o \code{perror()} del lenguaje C ejecuta las llamada al sistema \code{write()}, que solo se puede ejecutar en modo kernel, y desde ella redirecciona el texto a la salida estándar por pantalla (1)
    \end{itemize}
     \code{write(1,strinfo, 10);}


     \subsection{Llamadas más comunes}

    %  \begin{center}
    %     \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    %         \hline
    %         Returns FD & Use namei & File Attr & File I/O & FS Structure & Tree Modif & Low Level FS \\ \hline
    %         open       & chdir     & chown     & read     & mount        & chdir      & alloc        \\
    %         creat      & chroot    & chmod     & write    & unmount      & chown      & free         \\
    %         dup        & link      & link      & lseek    &              &            & bmap         \\
    %         pipe       & mount     & unlink    &          &              &            &              \\
    %         close      & stat      &           &          &              &            &              \\ \hline
    %         \end{tabular}
    %  \end{center}

     \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \code{open (name, mode, permissions);}
     \end{itemize}
    El modo se puede definir de dos formas:\\
    - Con constantes \{O\_RDONLY, O\_RDWR, O\_WRONLY, O\_APPEND, O\_CREAT\}\\
    - Con números $\ $ \{0: read, 1: write, 2: read-write\}

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \code{read (df, buff, n);}
        \item \code{write (df, buff, n);}
    \end{itemize}
    Se lee al df o escribe al df, las direcciones del usuario donde se transfieren los datos (buff), la cantidad de Bytes indicada por n.

    \subsubsection{Relacionadas con entrada salida}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \code{dup(df);}
        \item \code{dup2(fd, newfd);}
    \end{itemize}

    Duplica el fd del archivo abierto

    \begin{itemize}
        \item \code{getuid()} (obtiene el uid real)
        \item \code{geteuid()} (obtiene el uid efectivo)
        \item \code{setuid(uid);}
    \end{itemize}
    Esta llamada es efectiva en los siguientes casos:\\
    - Si el ID efectivo del proceso es root (superusuario), el kernel cambia el ID efectivo y real por el \code{uid} indicado.\\
    - Si el ID efectivo no es root, entonces, si el uid es el real o el efectivo es igual al \code{uid}, entonces el efectivo se cambia al \code{uid} indicado, si no se devuelve un error
    \subsubsection{SETUID ejecutable}
    El kernel asocia dos IDs a un usuario (UNIX) uno real (ejecuta el proceso) y uno efectivo (comprueba permisos, señales...).
    
    \begin{itemize}
        \item \code{setuid()}
    \end{itemize}
    Cuando el programa setuid es ejecutado, el kernel cambia el ID real por el efectivo (cuando esto es ejecutado, el kernel pone el usuario efectivo como dueño del archivo ejecutable).\footnote{\code{/usr/bin/passwd  root rws r-x r-x} $\rightarrow\ rw\color{red}s$ significa que SETUID está ON, por lo que el propietario es el usuario efectivo (root), y puede cambiar la contraseña ya que tiene permisos de escritura}


\end{document}
